美議員施壓特朗普 促剎停中國一帶一路

中美貿易戰爆發之際，西方出現中國倡議一帶一路「輸出」債務危機的聲音，多名美國參議員聯署向特朗普政府施壓，要求華府說明採取什麼措施，應對中國資助全球基建項目的情況。

對於一帶一路輸出債務、令多國陷入債務危機的說法，中國駐IMF執行董事金中夏上月已發表聲明稱，中國國家主席習近平已經清楚地表明，中國將按照國際標準和規則推進一帶一路倡議。

儘管如此，包括佐治亞州共和黨參議員David Perdue，以及得克薩斯州共和黨人John Cornyn和佛羅里達州共和黨人盧比奧（Marco Rubio）等對華強硬派人物在內的16名參議員，向財政部長姆欽（Steven Mnuchin）和國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）致函，促請官員說明官員如何應對中國一帶一路引發的問題。

多名參議員聯署 致信國務卿蓬佩奧等

這些參議員提出的問題中包括，作為IMF最大出資國，美國如何能夠利用自身影響力，確保救助條款阻止在建的一帶一路項目繼續下去，又或如何防止新的一帶一路項目啟動。

這些參議員寫到，「財政吃緊的國家為免除巨額債務，與中國談判，中國從這些國家謀取了巨大讓步，包括在某些戰略重要資產中的權益」。他們還稱，「中國還多次利用經濟壓力影響這些國家的外交政策決定」。

事實上此前不少評論指，中國通過一帶一路向亞歐小國提供貸款，協助他們建造經濟效益不高的基建；當這些小國無法償債時，便讓中國擴大影響力，換取暫緩債務壓力。

觸發美國參議員今次行動的導火線，是斯里蘭卡已向IMF請求救助，預計巴基斯坦也將在今秋提出救助請求。

突然咁發力 力架在位唔見咁團結